% Created 2020-07-16 Do 20:50
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[12pt,a4paper]{scrartcl}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[german]{babel}
\usepackage{times}

\usepackage{fp}
\def\gFPeval#1#2{\FPeval#1{#2}\global\let#1#1} 
\usepackage{subfigure}
\usepackage{float}
\usepackage{listings}

\parindent=0pt
\parskip=1em plus 2pt minus 1pt

\topskip-2cm
\textheight25cm
\begin{document}

\thispagestyle{empty}

\begin{center}
  \LARGE
  Praktische Übungen - \\
  Experimentelle Hardwareprojekte \\
  \bigskip
  \Large 
  Versuchsprotokoll
\end{center}

\vspace{1em}
Versuch: A4

Versuchsdatum und -zeit: 23.08.2020 13-16 Uhr

Betreuer: -

\vspace{1em}
Name, Studiengang, Mat.-Nr.: Tamino Steinert, Informatik, 179670

Email: tamino.steinert@uni-jena.de

\vspace{1em}
Name, Studiengang, Mat.-Nr.: Georg Zwilling, Informatik, 156798

Email: georg.zwilling@uni-jena.de

\vspace*{1cm}
%% \mbox{}\\
\hrule
\vspace*{1cm}
{\Large  Plagiatserklärung }
 
Hiermit versichern wir, dass wir das Protokoll selbstständig verfasst
und keine anderen Quellen und Hilfsmittel als die angegebenen benutzt 
haben. Im Falle einer Zuwiderhandlung erkennen wir an, dass unser Protokoll 
als nicht bestanden bewertet wird und damit das Modul ``Experimentelle 
Hardwareprojekte'' als nicht bestanden bewertet wird. \\
Darüberhinaus ist uns klar, dass jede Zuwiderhandlung ausnahmslos dem 
Rechtsamt der FSU gemeldet wird, woraus weitere Konsequenzen resultieren 
können. \\

Unterschriften: \\ 
\null \hfill \includegraphics[height=2cm]{Unterschrift_Steinert_Zwilling.png}

\hrule

\vspace*{0.3cm}
\textbf{Vom Betreuer auszufüllen:}

Vorbereitung/Kolloquium:

Durchführung:

Protokoll:

Gesamtbewertung:
\clearpage


% Hier geht das Protokoll los...
\begin{center}
  \Large 
  Experimentelle Hardwareprojekte \\
  Versuch G
\end{center}

\tableofcontents

\clearpage

\section{Versuchsvorbereitung}
\label{sec:vorbereitung}

Dieser Versuch beschäftigt sich mit der GPU (graphics processing unit) und der
Programmierung dieser mit der Programmier-Technik CUDA. Der Versuch teilt sich in
zwei Teilgebiete. Das erste Teilgebiet umfasst die Implementierung einfacher
Bildbearbeitungsalgorithmen. Im zweiten Teilgebiet geht es um die Performance
Analyse der implementierten Algorithmen.\\
Dazu beschäftigten wir uns in der Vorbereitung mit der Speicherung von
Bilddaten, den dazu gehörigen Bearbeitungsalgorithmen, dem Programmiermodell
von CUDA und der Zerlegung von Problemen in kleine parallel auszuführende
Teilprobleme.

\section{Versuchsdurchführung}
\label{sec:durchfuehrung}

Die Durchführung erfolgte über eine SSH-Verbindung auf einen uni-internen
Rechner (gpu02.inf-ra.uni-jena.de), welcher mit einer GeForce GTX 780
Grafikkarte ausgestattet war. Desweiteren stand uns nach der Initialisierung der
Arbeitsumgebung Bilder, vorbereiteter Quelltext, ein Makefile und Compiler zur
Verfügung.

\subsection{G1: Bildbearbeitungsalgorithmen}
\label{sec:Bildbearbeitungsalgorithmen}

Für die Implementierung wurde die Programmiersprache C mit der CUDA Erweiterung
genutzt. Zum Vertraut-Machen mit der Arbeitsumgebung standen die bereits
implementierten Funktionen $copyImgCuda$ und $copyImgKernel$ zur Verfügung,
welche die Kopie eines Bildes umsetzten. Nach dem Testen der Funktionsweise
wurde mit der Implementierung der Algorithmen begonnen. Die entstandenen Bilder
sind im Abschnitt \ref{sec:anhang_g1_Bilder} und der bearbeite Quellcode ist im
Abschnitt \ref{sec:anhang_g1_quellcode} zu finden.

\subsubsection{Helligkeit/Kontrast anpassen}
\label{sec:hell_kontrast}
Um den Kontrast eines Bildes zu ändern, muss jeder Farbwert jedes Pixels mit
einem entsprechenden Wert $\alpha$ multipliziert werden und ein
entsprechender Wert $\beta$ muss für die Helligkeit addiert werden. Der
Alpha-Kanal bleibt unverändert.

\subsubsection{Bild spiegeln}
\label{sec:spiegeln}
Um ein Bild an der vertikalen Mitte zu spiegeln, werden die Bildpunkte links von
der Achse beibehalten und die Bildpunkte rechts von der Achse übernehmen die
Werte ihres Partners auf der linken Seite. Mit der folgenden Formel kann der neue
Wert eines Farbwert $c$ an der Postion $(i,j)$ bestimmt werden.

\[c_{neu}(i,j)=\begin{cases}
  c_{alt}(i,j),                &\text{falls } i < \text{width}/2 \\
  c_{alt}(\text{width} - i,j), &\text{sonst}
\end{cases}\]

\subsubsection{Erstellen eines Graubildes}
\label{sec:graubild}
Um ein Graubild zu erzeugen, wird jeder Farbwert jedes Pixels auf den
Durchschnitt der Farbwerte des entsprechenden Pixels gesetzt. Der Alpha-Kanal
wird beibehalten.

\subsubsection{Kantendetektion mit Sobel-Filter}
\label{sec:sobel_filter}
Der Sobel-Filter braucht ein Graubild, daher ist es notwendig, zuerst dieses
zu erstellen. Mit dem Sobel-Operator werden die Helligkeitsunterschiede um einen
Pixel berechnet und ihm zugeordnet. Da Rand-Pixel nicht alle Nachbarn besitzen,
werden diese schwarz eingefärbt.

Der Sobel-Filter berechnet zuerst zwei Summen. Die erste gibt eine Aussage über die
Unterschiede in x-Richtung und wird berechnet, indem man alle Nachbar-Pixel mit
der entsprechenden Postion in der $S_x$ Matrix multipliziert und am Ende
aufsummiert. Die zweite Summe wird äquivalent mit der $S_y$ Matrix berechnet
und beschreibt die Helligkeitsunterschiede in y-Richtung. Um die beiden Summen
in einem Wert zusammen zufassen, wird der euklidische Betrag dieser gebildet.

Für diese Funktion musste man die Host-Methode $sobelCuda$ selbst
implementierten. Diese ruft zuerst die Methode $bwKernel$ mit dem gegebenen Bild
auf und schreibt das Graubild in ein temporäres Array auf die Grafikkarte.
Danach wird die neu implementierte Host-Methode $sobelKernel$ mit dem temporären
Array gestartet und das Ergebnis wird herausgeschrieben.

\subsection{G2: Performance}
\label{sec:g2}

\subsubsection{Performance Analyse}
\label{sec:performance_analyse}
Nun wurde die Leistung des in G1 erstellten Codes analysiert. Dafür wurde mit
den bereitgestellten Scripten ein neues Programm erzeugt, welches alle Kernels
in mehreren Thread-Block Konfigurationen $n$ mal ausführt und deren
Durchschnittszeit ausgibt. $n$ wird als Eingabeparameter übergeben. Es
werden Thread-Block Konfigurationen der Form $m x m$ getestet, wobei $m$ eine
Zweipotenz ist, die kleiner gleich 32 ist.

Dieses Programm wurde mit drei Bildern in drei verschiedenen Größen (S,M und
L) ausgeführt. Die Ausgaben wurden notiert und sind die Grundlage für die
Diagramme in Abschnitt \ref{sec:anhang_g1}.

Die ersten 10 Diagramme in Abschnitt \ref{sec:anhang_g2_kernels_bilder} vergleichen die gleichen
Kernels mit verschiedenen Bildgrößen. In all diesen Diagrammen ist zu sehen, je
größer das Bild ist, um so länger ist die Ausführungszeit. In den linear
skalierten Diagrammen ist klar erkenntlich, dass der absolute Abstand, mit der
zunehmenden Thread-Block-Größe abnimmt, und in den logarithmisch skalierten
Diagrammen ist ersichtlich, dass der relative Abstand fast konstant bleibt. Der
relative Abstand der Graphen ist nahe den Verhältnissen der Bildgrößen
zueinander, welcher zwischen den nächst größeren Bildern 4 beträgt (Tabelle \ref{tab:bild_daten}).

Abhängig von der Größe der Bilder ist auch die benötigte Zeit für den
Datentransfer durch $cudaMemcpy$ . Diese nimmt fast linear mit der Bildgröße
zu und kann der Tabelle \ref{tab:cudaMemcpy} entnommen werden.

\begin{table}[H]
  \center
  \begin{tabular}{|c|c|c|}
    \cline{1-3}
    Größe & Zeit $H \rightarrow D$ & Zeit $D \rightarrow H$   \\
    \cline{1-3}
    S      & 0.973270 ms            & 1.139562 ms \\
    M      & 4.139270 ms            & 4.453827 ms \\
    L      & 16.625164 ms           & 16.797535 ms \\
    \cline{1-3}
  \end{tabular}
  \caption{Speichertransferzeit zw. Host und Divice}
  \label{tab:cudaMemcpy}
\end{table}

In der Abbildung \ref{fig:Kernel_image_size_M} werden die Kernels
untereinander verglichen, bei der Bildgröße M. Wie auch bei den vorherigen
Diagrammen ist hier auch gut zu erkennen, dass der absolute Abstand mit
zunehmender Thread-Block-Größe abnimmt und der relative Abstand relativ
konstant bleibt, bis auf einen Ausreißer von $copyImgKernel$ bei $32x32$. Gegen
unsere Erwartung benötigt nicht der $copyImgKernel$ die kürzeste Zeit, obwohl
er keine Berechnungen anstellt. Sondern der $mirrorKernel$ ist schneller,
vermutlich da er nicht auf den gesamten Speicher zugreift. Der $sobelKernel$
braucht die längste Zeit, dies lässt sich leicht mit den verrichteten
Berechnungen erklären, da der $sobelKernel$ mit Abstand die komplexeste
Berechnung macht.
%
Aus dem logarithmischen Diagramm lässt sich weiter
entnehmen, dass die Reduzierung der Ausführungszeit nicht linear zur
Vergrößerung der Thread-Blöcke ist, da die Kurven ab $8x8$ abflachen und
zwischen $16x16$ und $32x32$ fast waagerecht verlaufen. Somit bringt nicht jede
Vergrößerung der Thread-Blöcke auch eine gleiche Performance-Steigerung.

Die beste Konfiguration für einen Kernel hängt von vielen Faktoren ab,
deswegen haben wir uns allein auf die gemessenen Zeiten gestützt. Die schnellsten
Konfigurationen für die einzelnen Kernels sind in der Tabelle
\ref{tab:beste_konfig} zu finden.


\begin{table}[H]
  \center
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
    \cline{1-5}
    Kernel                & schnellste    & Zeit bei S  & Zeit bei M  & Zeit bei L  \\
                          & Konfiguration &             &             &             \\
    copyImgKernel         & 16x16         & 0.176480 ms & 0.606736 ms & 2.242144 ms \\
    copyImgKernel         & 32x32         & 0.147440 ms & 0.786243 ms & 2.158166 ms \\
    linearTransformKernel & 16x16         & 0.161955 ms & 0.558400 ms & 1.874147 ms \\
    linearTransformKernel & 32x32         & 0.148019 ms & 0.540320 ms & 2.003447 ms \\
    mirrorKernel          & 32x32         & 0.137325 ms & 0.504944 ms & 1.896464 ms \\
    bwKernel              & 32x32         & 0.140486 ms & 0.511984 ms & 1.896989 ms \\
    sobelKernel           & 32x32         & 0.257366 ms & 0.972877 ms & 3.730505 ms \\
    \cline{1-5}
  \end{tabular}
  \caption{beste Konfiguration und Zeiten der Kernels}
  \label{tab:beste_konfig}
\end{table}

Für die nachfolgenden Berechnungen muss erst der interne Speicherbedarf der
drei Bilder berechnet werden, dies geschieht in Tabelle \ref{tab:bild_daten}.

\begin{table}[H]
  \center
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
    \cline{1-5}
    Größe & Höhe & Breite & Anzahl Pixel & Anzahl Bytes   \\
    \cline{1-5}
    S      & 1000  & 1500   & 1 500 000    & 6 000 000\\
    M      & 2000  & 3000   & 6 000 000    & 24 000 000\\
    L      & 4000  & 6000   & 24 000 000   & 96 000 000\\
    \cline{1-5}
  \end{tabular}
  \caption{Größen der Bilder}
  \label{tab:bild_daten}
\end{table}

Nun kann kann mit diesen Werten die Speicherbandbreite für die jeweiligen
Bildgrößen ermittelt werden, indem man die Anzahl der Bytes der Bilder durch
die benötigte Zeit dividiert. Die Ergebnisse sind in Tabelle
\ref{tab:speicherbandbreite} zu finden.

\begin{table}[H]
  \center
  \begin{tabular}{|c|c|c|}
    \cline{1-3}
    Größe & $H \rightarrow D$                                               & $D \rightarrow H$ \\
    \cline{1-3}
    & & \\
    S      & \gFPeval{\resulthtds}{round( 6 /  0.973270 ,2)} $\resulthtds $\ $GB \over s$
           & \gFPeval{\resultdths}{round( 6 /  1.139562 ,2)} $\resultdths $\ $GB \over s$   \\
    & & \\                                                              
    M      & \gFPeval{\resulthtdm}{round(24 /  4.139270 ,2)} $\resulthtdm $\ $GB \over s$
           & \gFPeval{\resultdthm}{round(24 /  4.453827 ,2)} $\resultdthm $\ $GB \over s$   \\
    & & \\                                                              
    L      & \gFPeval{\resulthtdl}{round(96 / 16.625164 ,2)} $\resulthtdl $\ $GB \over s$
           & \gFPeval{\resultdthl}{round(96 / 16.797535 ,2)} $\resultdthl $\ $GB \over s$   \\
    & & \\
    \cline{1-3}
  \end{tabular}
  \caption{Speicherbandbreite nach Bildern}
  \label{tab:speicherbandbreite}
\end{table}

Die gemessene Speicherbandbreite liegt im erwarteten Bereich, da die
Grafikkarte eine $8$$GB \over s$ Verbindung zum System besitzt. Außerdem fällt
auf, dass die Übertagungsgeschwindigkeit von Host zu Divice mit zunehmender
Byteanzahl abnimmt, aber die Geschwindigkeit von Divice zu Host zunimmt.

Desweiteren wurden auch alle Kernels auf ihre maximale Performance in der
besten Konfiguration ausgewertet. Die Konfiguration $32x32$ wurde bei allen
Kernels als beste Konfiguration gewählt, da sie bei jedem die meisten
Bestzeiten erzielt hat. Dafür wurde zunächst die Lade- und
Schreiboperationen jedes Kernels bestimmt und in Tabelle
\ref{tab:lese_schreib_operationen} notiert. 

\begin{table}[H]
  \center
  \begin{tabular}{|c|c|c|}
    \cline{1-3}
    Kernel                & Anzahl                 & Anzahl                    \\
                          & Ladeoperationen        & Schreiboperationen        \\
    \cline{1-3}
    copyImgKernel         & 4                      & 4                         \\
    linearTransformKernel & 4                      & 4                         \\
    mirrorKernel          & 4                      & 4                         \\
    bwKernel              & 4                      & 4                         \\
    sobelKernel           & 1(Alpha)+9(ohne Rand)  & 4                         \\
    \cline{1-3}
  \end{tabular}
  \caption{Lese- und Schreiboperationen der Kernels}
  \label{tab:lese_schreib_operationen}
\end{table}

Damit kann jetzt der Datendurchsatz der Speicheroperationen berechnet werden, welcher aus der Differenz der Anzahl der geladenen und geschriebenen Daten und
der Zeit gebildet wird. Alle Kernels, bis auf sobelKernel, laden und schreiben
jeweils das gesamte Bild. Der sobelKernel besitzt im Bildinneren 14 und am
Bildrand 5 Schreib-/Leseoperationen pro Pixel. Jede dieser Operationen arbeitet
auf $unsigned\ char$, welche 1 Byte groß sind. Die Berechnungen wurden in
Tabelle \ref{tab:datendurchsatz} notiert.

\begin{table}[H]
  \center
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
    \cline{1-4}
    Kernel & S & M & L\\
    \cline{1-4}
    & & & \\
    \small copyImgKernel
      & $2 *  6000000 \ B \over 0.147440 \ ms $
      & $2 * 24000000 \ B \over 0.786243 \ ms $
      & $2 * 96000000 \ B \over 2.158166 \ ms $
    \\
    & & & \\
      & $=$ \gFPeval{\resultdcKs}{round(2 *  6 / 0.147440 ,2)} $\resultdcKs $\ $GB \over s$
      & $=$ \gFPeval{\resultdcKm}{round(2 * 24 / 0.786243 ,2)} $\resultdcKm $\ $GB \over s$
      & $=$ \gFPeval{\resultdcKl}{round(2 * 96 / 2.158166 ,2)} $\resultdcKl $\ $GB \over s$
    \\
    & & & \\
    \small linearTransformKernel
      & $2 *  6000000 \ B \over 0.148019 \ ms $
      & $2 * 24000000 \ B \over 0.540320 \ ms $
      & $2 * 96000000 \ B \over 2.003447 \ ms $
    \\
    & & & \\
      & $=$ \gFPeval{\resultdlKs}{round(2 *  6 / 0.148019 ,2)} $\resultdlKs $\ $GB \over s$
      & $=$ \gFPeval{\resultdlKm}{round(2 * 24 / 0.540320 ,2)} $\resultdlKm $\ $GB \over s$
      & $=$ \gFPeval{\resultdlKl}{round(2 * 96 / 2.003447 ,2)} $\resultdlKl $\ $GB \over s$
    \\
    & & & \\
    \small mirrorKernel
      & $2 *  6000000 \ B \over 0.137325 \ ms $
      & $2 * 24000000 \ B \over 0.504944 \ ms $
      & $2 * 96000000 \ B \over 1.896464 \ ms $
    \\
    & & & \\
      & $=$ \gFPeval{\resultdmKs}{round(2 *  6 / 0.137325 ,2)} $\resultdmKs $\ $GB \over s$
      & $=$ \gFPeval{\resultdmKm}{round(2 * 24 / 0.504944 ,2)} $\resultdmKm $\ $GB \over s$
      & $=$ \gFPeval{\resultdmKl}{round(2 * 96 / 1.896464 ,2)} $\resultdmKl $\ $GB \over s$
    \\
    & & & \\
    \small bwKernel
      & $2 *  6000000 \ B \over 0.140486 \ ms $
      & $2 * 24000000 \ B \over 0.511984 \ ms $
      & $2 * 96000000 \ B \over 1.896989 \ ms $
    \\
    & & & \\
      & $=$ \gFPeval{\resultdbKs}{round(2 *  6 / 0.140486 ,2)} $\resultdbKs $\ $GB \over s$
      & $=$ \gFPeval{\resultdbKm}{round(2 * 24 / 0.511984 ,2)} $\resultdbKm $\ $GB \over s$
      & $=$ \gFPeval{\resultdbKl}{round(2 * 96 / 1.896989 ,2)} $\resultdbKl $\ $GB \over s$
    \\
    & & & \\
    \small sobelKernel
      & $14 * 1500000 - 9 *  4996 \ B \over 0.257366 \ ms $
      & $14 * 6000000 - 9 *  9996 \ B \over 0.972877 \ ms $
      & $14 *24000000 - 9 * 19996 \ B \over 3.730505 \ ms $
    \\
    & & & \\
      & $=$ \gFPeval{\resultdsKs}{round((14 * 1500000 - 9 *  4996) / 0.257366 / 1000000,2)} $\resultdsKs $\ $GB \over s$
      & $=$ \gFPeval{\resultdsKm}{round((14 * 6000000 - 9 *  9996) / 0.972877 / 1000000,2)} $\resultdsKm $\ $GB \over s$
      & $=$ \gFPeval{\resultdsKl}{round((14 *24000000 - 9 * 19996) / 3.730505 / 1000000,2)} $\resultdsKl $\ $GB \over s$
    \\
    & & & \\
    \cline{1-4}
  \end{tabular}
  \caption{Datendurchsatz der Kernels}
  \label{tab:datendurchsatz}
\end{table}

Um die Floating-Point Operationen pro Sekunde (FLOPs) zu berechnen, wurde
zuerst die Anzahl der Floating-Point-Operationen pro Pixel für die einzelnen
Kernel im Quelltext gezählt (Tabelle \ref{tab:flop}). Da fällt auf, dass eine Berechnung
der FLOPs für die Kernels $copyKernel$ und $mirrorKernel$ hinfällig ist, da
diese keine FLOP besitzen. Für die restlichen Kernels wurden die FLOPs in
Tabelle \ref{tab:flops} berechnet.

\begin{table}[H]
  \center
  \begin{tabular}{|c|c|}
    \cline{1-2}
    Kernel                & Anzahl FLOP pro Pixel \\
    \cline{1-2}
    copyImgKernel         & 0                      \\
    linearTransformKernel & 6                      \\
    mirrorKernel          & 0                      \\
    bwKernel              & 3                      \\
    sobelKernel           & 0(Rand), 40(Innen)     \\
    \cline{1-2}
  \end{tabular}
  \caption{FLOP pro Pixel}
  \label{tab:flop}
\end{table}

\begin{table}[H]
  \center
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
    \cline{1-4}
    Größe & linearTransformKernel & bwKernel & sobelKernel \\
    \cline{1-4}
    & & & \\
    S
      & $6  \ FLOP *  1500000  \over 0.148019 \ ms $
      & $3  \ FLOP *  1500000  \over 0.140486 \ ms $
      & $40 \ FLOP *  (1500000 -  4996)  \over 0.257366 \ ms $
    \\
    & & & \\
      & $=$ \gFPeval{\resultflKs}{round(6  * 1.5 / 0.148019              ,2)} $\resultflKs $\ $ GFLOPs$
      & $=$ \gFPeval{\resultfbKs}{round(3  * 1.5 / 0.140486              ,2)} $\resultfbKs $\ $ GFLOPs$
      & $=$ \gFPeval{\resultfsKs}{round(40 * (1.5 - 0.004996) / 0.257366 ,2)} $\resultfsKs $\ $ GFLOPs$
    \\
    & & & \\
    M
      & $6  \ FLOP *  600000  \over 0.540320 \ ms $
      & $3  \ FLOP *  600000  \over 0.511984 \ ms $
      & $40 \ FLOP *  (600000 - 9996)  \over 0.972877 \ ms $
    \\
    & & & \\
      & $=$ \gFPeval{\resultflKm}{round(6  *  6 / 0.540320              ,2)} $\resultflKm $\ $ GFLOPs$
      & $=$ \gFPeval{\resultfbKm}{round(3  *  6 / 0.511984              ,2)} $\resultfbKm $\ $ GFLOPs$
      & $=$ \gFPeval{\resultfsKm}{round(40 *  (6 - 0.009996) / 0.972877 ,2)} $\resultfsKm $\ $ GFLOPs$
    \\
    & & & \\
    L
      & $6  \ FLOP * 24000000  \over 2.003447 \ ms $
      & $3  \ FLOP * 24000000  \over 1.896989 \ ms $
      & $40 \ FLOP * (24000000 - 19996)  \over 3.730505 \ ms $
    \\
    & & & \\
      & $=$ \gFPeval{\resultflKl}{round(6  * 24 / 2.003447              ,2)} $\resultflKl $\ $ GFLOPs$
      & $=$ \gFPeval{\resultfbKl}{round(3  * 24 / 1.896989              ,2)} $\resultfbKl $\ $ GFLOPs$
      & $=$ \gFPeval{\resultfsKl}{round(40 * (24 - 0.019996) / 3.730505 ,2)} $\resultfsKl $\ $ GFLOPs$
    \\
    & & & \\
    \cline{1-4}
  \end{tabular}
  \caption{FLOPs der Kernel}
  \label{tab:flops}
\end{table}

Durch die Erhöhung der Datenmenge ist auch eine Steigerung der FLOPs
festzustellen. Auffallend ist, dass der $sobelKernel$ mit Abstand die höchsten
Werte erzielt, da er der rechenintensivste Kernel ist.

Danach wurden mit dem Programm Nvidia Visual Profiler (nvvp) (Abbildung
\ref{fig:nvvp_ganzes_fenster}) die Kernels genauer untersucht. Hierfür stellt
das Programm verschiedene Performance-Tests zur Verfügung. Ein besonderes
Augenmerk lag auf der Globel Load Efficiency und Globel Store Efficiency, deren
Maximalwerte in Tabelle \ref{tab:load_store_efficiency} zu finden sind.

\begin{table}[H]
  \center
  \begin{tabular}{|c|c|c|}
    \cline{1-3}
    Kernel                & Globel Load Efficiency & Globel Store Efficiency \\
    \cline{1-3}
    copyImgKernel         & 22,2 \%                & 22,2 \%                   \\
    linearTransformKernel & 22,2 \%                & 22,2 \%                   \\
    mirrorKernel          & 21 \%                  & 22,2 \%                   \\
    bwKernel              & 22,2 \%                & 22,2 \%                   \\
    sobelKernel           & 20,8 \%                & 22,2 \%                   \\
    \cline{1-3}
  \end{tabular}
  \caption{Load und Store Efficiency der Kernels}
  \label{tab:load_store_efficiency}
\end{table}

\subsubsection{Performance Steigerung und deren Analyse}
\label{sec:performance_steigerung}

Die schlechte Load und Store Efficiency soll nun gesteigert werden. Die
schlechten Leistungswerte kommen durch den häufigen Zugriff auf den Speicher
zustande. Um anstatt auf jeden Kanal eines Pixels einzeln zu zugreifen, kann
man auch auf den ganzen Pixel als $unsigned\ int$ zugreifen und die einzelnen Kanäle
mit Bitmasken und arithmetischen Shift-Right-Operationen rausholen. Um die
vier Kanäle wieder zu speichern, werden sie mit Hilfe von arithmetischen
Shift-Left-Operationen an ihre entsprechende Postion geschoben und einfach
addiert. Dies ist möglich, da ein Kanal ein Byte groß ist und der Datentyp
$unsigned\ int$ vier Bytes speichern kann.

Um die Leserlichkeit zu erhöhen und Schreibarbeit zu sparen, wurden die Makros
$getR()$, $getG()$, $getB()$, $getA()$ und $output()$ in der neuen Datei
$cuda-kernels-int.cu$ definiert. Anschließend wurden alle alten Kernels
übernommen und für $unsigned\ int$ umgeschrieben. Nun wurden auch der alte
Host-Code überarbeitet und in die Datei $cuda-host-int.cu$ geschrieben.
Abschließend wurden die Dateien auf Richtigkeit überprüft. Die zwei Dateien
sind im Abschnitt \ref{sec:anhang_g2_quellcode} zu finden.

Nun wurde die gleiche Performance-Analyse wie in Abschnitt
\ref{sec:performance_analyse} durchgeführt. Die entstandenen Diagramme befinden
sich im Abschnitt \ref{sec:anhang_g2_imp_kernels}. Auch hier lässt sich der
Zusammenhang zwischen Bildgröße und Ausführungszeiten der Kernels erkennen und
auch das Verhältnis, um welches sie wachsen, ist wieder annähernd gleich. Diesmal
lässt sich sogar feststellen, dass die meisten Kernels bei Thread-Block-Größe
$32x32$ sogar langsamer werden. 

Wie die Ausführungszeiten verhalten sich die Speichertransferzeiten zu den
Bildern, diese sind der Tabelle \ref{tab:imp_cudaMemcpy} zu entnehmen.

\begin{table}[H]
  \center
  \begin{tabular}{|c|c|c|}
    \cline{1-3}
    Größe & Zeit $H \rightarrow D$ & Zeit $D \rightarrow H$   \\
    \cline{1-3}
    S      & 1.009373 ms            & 1.172378 ms \\
    M      & 4.238723 ms            & 4.382327 ms \\
    L      & 16.655802 ms           & 17.070227 ms \\
    \cline{1-3}
  \end{tabular}
  \caption{Speichertransferzeit zw. Host und Divice nach Verbesserung}
  \label{tab:imp_cudaMemcpy}
\end{table}

Es lassen sich keine nennenswerten Unterschiede des Verhaltens der int-Kernels
zueinander im Vergleich zum Verhalten der ursprünglichen Kernels untereinander
feststellen. Die entsprechenden Diagramme sind in der Abbildung
\ref{fig:imp_Kernel_image_size_M} zu finden.

Wie auch bei den anderen Kernels ist die beste Konfiguration ausschließlich an
den Zeiten ausgemacht und diese sind in der Tabelle \ref{tab:imp_beste_konfig}
zusammengefasst.

\begin{table}[H]
  \center
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
    \cline{1-5}
    Kernel                & schnellste    & Zeit bei S  & Zeit bei M  & Zeit bei L  \\
                          & Konfiguration &             &             &             \\
    \cline{1-5}
    copyImgKernel         & 16x16         & 0.081078 ms & 0.278054 ms & 1.297312 ms \\
    linearTransformKernel & 16x16         & 0.092950 ms & 0.344627 ms & 1.346320 ms \\
    mirrorKernel          & 16x16         & 0.072294 ms & 0.258346 ms & 0.983229 ms \\
    bwKernel              & 16x16         & 0.073846 ms & 0.274906 ms & 1.052762 ms \\
    sobelKernel           & 32x32         & 0.232339 ms & 0.892768 ms & 3.513382 ms \\
    \cline{1-5}
  \end{tabular}
  \caption{beste Konfiguration und Zeiten der int-Kernels}
  \label{tab:imp_beste_konfig}
\end{table}

Die Bildgrößen (Tabelle \ref{tab:bild_daten}) haben sich nicht verändert. Die
damit neu berechneten Speicherbandbreiten sind in der Tabelle
\ref{tab:imp_speicherbandbreite} zu finden.

\begin{table}[H]
  \center
  \begin{tabular}{|c|c|c|}
    \cline{1-3}
    Größe & $H \rightarrow D$
           & $D \rightarrow H$ \\
    \cline{1-3}
    & & \\
    S      & \gFPeval{\resulthtdsimp}{round( 6 /  1.009373 ,2)} $\resulthtdsimp $\ $GB \over s$
           & \gFPeval{\resultdthsimp}{round( 6 /  1.172378 ,2)} $\resultdthsimp $\ $GB \over s$   \\
    & & \\
    M      & \gFPeval{\resulthtdmimp}{round(24 /  4.238723 ,2)} $\resulthtdmimp $\ $GB \over s$
           & \gFPeval{\resultdthmimp}{round(24 /  4.382327 ,2)} $\resultdthmimp $\ $GB \over s$   \\
    & & \\
    L      & \gFPeval{\resulthtdlimp}{round(96 / 16.655802 ,2)} $\resulthtdlimp $\ $GB \over s$
           & \gFPeval{\resultdthlimp}{round(96 / 17.070227 ,2)} $\resultdthlimp $\ $GB \over s$   \\
    & & \\
    \cline{1-3}
  \end{tabular}
  \caption{Speicherbandbreite der verbesserten Kernels nach Bildern}
  \label{tab:imp_speicherbandbreite}
\end{table}

Durch die Überarbeitung der verwendeten Datentypen hat sich auch die Anzahl der
Lese- und Schreiboperationen verändert. Die neu gezählten Operationen wurden in
Tabelle \ref{tab:imp_lese_schreib_operationen} notiert.

\begin{table}[H]
  \center
  \begin{tabular}{|c|c|c|}
    \cline{1-3}
    Kernel                & Anzahl                                  & Anzahl             \\
                          & Ladeoperationen                         & Schreiboperationen \\
    \cline{1-3}
    copyImgKernel         & 1                                       & 1                  \\
    linearTransformKernel & 1                                       & 1                  \\
    mirrorKernel          & 1                                       & 1                  \\
    bwKernel              & 1                                       & 1                  \\
    sobelKernel           & 1(eigener Pixel)+8(Nachbar, ohne Rand) & 1                  \\
    \cline{1-3}
  \end{tabular}
  \caption{Lese- und Schreiboperationen der int-Kernels}
  \label{tab:imp_lese_schreib_operationen}
\end{table}

Jetzt kann der Datendurchsatz der int-Kernels berechnet werden. Wie vorher
lesen alle Kernels, bis auf den $sobelKernel$, das gesamte Bild einmal ein und
speichern es mit veränderten Daten wieder. Der $sobelKernel$ liest seinen
eigenen Pixel und alle Threads, die Pixel im Inneren bearbeiten, lesen zusätzlich
noch die 8 Nachbarn ein. Da nun mit $unsigned\ int$ gearbeitet wird, lädt er den
gesamten Pixel, auch wenn er nur einen Teil der Daten zum Arbeiten braucht. Die
Berechnung wurde in Tabelle \ref{tab:imp_datendurchsatz} geschrieben.

\begin{table}[H]
  \center
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
    \cline{1-4}
    Kernel & S & M & L\\
    \cline{1-4}
    & & & \\
    \small copyImgKernel
      & $2 *  6000000 \ B \over 0.081078 \ ms $
      & $2 * 24000000 \ B \over 0.278054 \ ms $
      & $2 * 96000000 \ B \over 1.297312 \ ms $
    \\
    & & & \\
      & $=$ \gFPeval{\resultdcKsimp}{round(2 *  6 / 0.081078 ,2)} $\resultdcKsimp $\ $GB \over s$
      & $=$ \gFPeval{\resultdcKmimp}{round(2 * 24 / 0.278054 ,2)} $\resultdcKmimp $\ $GB \over s$
      & $=$ \gFPeval{\resultdcKlimp}{round(2 * 96 / 1.297312 ,2)} $\resultdcKlimp $\ $GB \over s$
    \\
    & & & \\
    \small linearTransformKernel
      & $2 *  6000000 \ B \over 0.092950 \ ms $
      & $2 * 24000000 \ B \over 0.344627 \ ms $
      & $2 * 96000000 \ B \over 1.346320 \ ms $
    \\
    & & & \\
      & $=$ \gFPeval{\resultdlKsimp}{round(2 *  6 / 0.092950 ,2)} $\resultdlKsimp $\ $GB \over s$
      & $=$ \gFPeval{\resultdlKmimp}{round(2 * 24 / 0.344627 ,2)} $\resultdlKmimp $\ $GB \over s$
      & $=$ \gFPeval{\resultdlKlimp}{round(2 * 96 / 1.346320 ,2)} $\resultdlKlimp $\ $GB \over s$
    \\
    & & & \\
    \small mirrorKernel
      & $2 *  6000000 \ B \over 0.072294 \ ms $
      & $2 * 24000000 \ B \over 0.258346 \ ms $
      & $2 * 96000000 \ B \over 0.983229 \ ms $
    \\
    & & & \\
      & $=$ \gFPeval{\resultdmKsimp}{round(2 *  6 / 0.072294 ,2)} $\resultdmKsimp $\ $GB \over s$
      & $=$ \gFPeval{\resultdmKmimp}{round(2 * 24 / 0.258346 ,2)} $\resultdmKmimp $\ $GB \over s$
      & $=$ \gFPeval{\resultdmKlimp}{round(2 * 96 / 0.983229 ,2)} $\resultdmKlimp $\ $GB \over s$
    \\
    & & & \\
    \small bwKernel
      & $2 *  6000000 \ B \over 0.073846 \ ms $
      & $2 * 24000000 \ B \over 0.274906 \ ms $
      & $2 * 96000000 \ B \over 1.052762 \ ms $
    \\
    & & & \\
      & $=$ \gFPeval{\resultdbKsimp}{round(2 *  6 / 0.073846 ,2)} $\resultdbKsimp $\ $GB \over s$
      & $=$ \gFPeval{\resultdbKmimp}{round(2 * 24 / 0.274906 ,2)} $\resultdbKmimp $\ $GB \over s$
      & $=$ \gFPeval{\resultdbKlimp}{round(2 * 96 / 1.052762 ,2)} $\resultdbKlimp $\ $GB \over s$
    \\
    & & & \\
    \small sobelKernel
      & $10 * 6000000 - 8 * 4 * 4996 \ B \over 0.232339 \ ms $
      & $10 *24000000 - 8 * 4 * 9996 \ B \over 0.892768 \ ms $
      & $10 *96000000 - 8 * 4 *19996 \ B \over 3.513382 \ ms $
    \\
    & & & \\
      & $=$ \gFPeval{\resultdsKsimp}{round((10 * 6000000 - 8 * 4 * 4996) / 0.232339 / 1000000,2)} $\resultdsKsimp $\ $GB \over s$
      & $=$ \gFPeval{\resultdsKmimp}{round((10 *24000000 - 8 * 4 * 9996) / 0.892768 / 1000000,2)} $\resultdsKmimp $\ $GB \over s$
      & $=$ \gFPeval{\resultdsKlimp}{round((10 *96000000 - 8 * 4 *19996) / 3.513382 / 1000000,2)} $\resultdsKlimp $\ $GB \over s$
    \\
    & & & \\
    \cline{1-4}
  \end{tabular}
  \caption{Datendurchsatz der int-Kernels}
  \label{tab:imp_datendurchsatz}
\end{table}

Die Arbeitsweise der int-Kernels hat sich nicht verändert und somit sind die
Floating-Point-Operationen in der Tabelle \ref{tab:flop} noch gültig. Die
Berechnung der FLOPs befindet sich in Tabelle \ref{tab:imp_flops}.

\begin{table}[H]
  \center
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
    \cline{1-4}
    Größe & linearTransformKernel & bwKernel & sobelKernel \\
    \cline{1-4}
    & & & \\
    S
      & $6  \ FLOP *  1500000            \over 0.092950 \ ms $
      & $3  \ FLOP *  1500000            \over 0.073846 \ ms $
      & $40 \ FLOP *  (1500000 -  4996)  \over 0.232339 \ ms $
    \\
    & & & \\
      & $=$ \gFPeval{\resultflKsimp}{round(6  * 1.5              / 0.092950 ,2)} $\resultflKsimp $\ $ GFLOPs$
      & $=$ \gFPeval{\resultfbKsimp}{round(3  * 1.5              / 0.073846 ,2)} $\resultfbKsimp $\ $ GFLOPs$
      & $=$ \gFPeval{\resultfsKsimp}{round(40 * (1.5 - 0.004996) / 0.232339 ,2)} $\resultfsKsimp $\ $ GFLOPs$
    \\
    & & & \\
    M
      & $6  \ FLOP *  600000           \over 0.344627 \ ms $
      & $3  \ FLOP *  600000           \over 0.274906 \ ms $
      & $40 \ FLOP *  (600000 - 9996)  \over 0.892768 \ ms $
    \\
    & & & \\
      & $=$ \gFPeval{\resultflKmimp}{round(6  *  6              / 0.344627 ,2)} $\resultflKmimp $\ $ GFLOPs$
      & $=$ \gFPeval{\resultfbKmimp}{round(3  *  6              / 0.274906 ,2)} $\resultfbKmimp $\ $ GFLOPs$
      & $=$ \gFPeval{\resultfsKmimp}{round(40 *  (6 - 0.009996) / 0.892768 ,2)} $\resultfsKmimp $\ $ GFLOPs$
    \\
    & & & \\
    L
      & $6  \ FLOP * 24000000            \over 1.346320 \ ms $
      & $3  \ FLOP * 24000000            \over 1.052762 \ ms $
      & $40 \ FLOP * (24000000 - 19996)  \over 3.513382 \ ms $
    \\
    & & & \\
      & $=$ \gFPeval{\resultflKlimp}{round(6  * 24              / 1.346320 ,2)} $\resultflKlimp $\ $ GFLOPs$
      & $=$ \gFPeval{\resultfbKlimp}{round(3  * 24              / 1.052762 ,2)} $\resultfbKlimp $\ $ GFLOPs$
      & $=$ \gFPeval{\resultfsKlimp}{round(40 * (24 - 0.019996) / 3.513382 ,2)} $\resultfsKlimp $\ $ GFLOPs$
    \\
    & & & \\
    \cline{1-4}
  \end{tabular}
  \caption{FLOPs der int-Kernel}
  \label{tab:imp_flops}
\end{table}

Wie auch in Abschnitt \ref{sec:performance_analyse} wurde danach sich mit dem
Nvidia Visual Profiler das Programm genauer angeschaut. Die Maximalwerte der
gemessen Load und Store Efficiency der einzelnen Kernels wurde in die Tabelle
\ref{tab:imp_load_store_efficiency} eingetragen.

\begin{table}[H]
  \center
  \begin{tabular}{|c|c|c|}
    \cline{1-3}
    Kernel                & Globel Load Efficiency & Globel Store Efficiency \\
    \cline{1-3}
    copyImgKernel         & 88,9 \%                & 88,9 \%                   \\
    linearTransformKernel & 88,9 \%                & 88,9 \%                   \\
    mirrorKernel          & 83,9 \%                & 88,9 \%                   \\
    bwKernel              & 88,9 \%                & 88,9 \%                   \\
    sobelKernel           & 20,8 \%                & 88,9 \%                   \\
    \cline{1-3}
  \end{tabular}
  \caption{Load und Store Efficiency der int-Kernels}
  \label{tab:imp_load_store_efficiency}
\end{table}

In den Tabellen \ref{tab:per_speicherbandbreite}, \ref{tab:per_datendurchsatz}
\ref{tab:per_flops} und \ref{tab:per_load_store_efficiency} wurden nun die
Performance-Änderungen von den alten Kernels zu der neuen int-Kernels berechnet.

\begin{table}[H]
  \center
  \begin{tabular}{|c|c|c|}
    \cline{1-3}
    Größe & $H \rightarrow D$
          & $D \rightarrow H$ \\
    \cline{1-3}
    & & \\
    S
      & $\resulthtdsimp \ GB / s \over \resulthtds \ GB / s $
      & $\resultdthsimp \ GB / s \over \resultdths \ GB / s $
    \\
    & & \\
      & $=$ \gFPeval{\resulthtdsper}{round(\resulthtdsimp / \resulthtds * 100 ,2)} $\resulthtdsper $\ $ \%$
      & $=$ \gFPeval{\resultdthsper}{round(\resultdthsimp / \resultdths * 100 ,2)} $\resultdthsper $\ $ \%$
    \\
    & & \\
    M
      & $\resulthtdmimp \ GB / s \over \resulthtdm \ GB / s $
      & $\resultdthmimp \ GB / s \over \resultdthm \ GB / s $
    \\
    & & \\
      & $=$ \gFPeval{\resulthtdmper}{round(\resulthtdmimp / \resulthtdm * 100 ,2)} $\resulthtdmper $\ $ \%$
      & $=$ \gFPeval{\resultdthmper}{round(\resultdthmimp / \resultdthm * 100 ,2)} $\resultdthmper $\ $ \%$
    \\
    & & \\
    L
      & $\resulthtdlimp \ GB / s \over \resulthtdl \ GB / s $
      & $\resultdthlimp \ GB / s \over \resultdthl \ GB / s $
    \\
    & & \\
      & $=$ \gFPeval{\resulthtdlper}{round(\resulthtdlimp / \resulthtdl * 100 ,2)} $\resulthtdlper $\ $ \%$
      & $=$ \gFPeval{\resultdthlper}{round(\resultdthlimp / \resultdthl * 100 ,2)} $\resultdthlper $\ $ \%$
    \\
    & & \\
    \cline{1-3}
  \end{tabular}
  \caption{Performanceänderung der Speicherbandbreite}
  \label{tab:per_speicherbandbreite}
\end{table}

Es lässt sich keine wirkliche Performanceänderung bei der Speicherbandbreite
feststellen, vermutlich gehen die Abweichungen auf Schwankungen im System
selbst zurück.

\begin{table}[H]
  \center
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
    \cline{1-4}
    Kernel & S & M & L\\
    \cline{1-4}
    & & & \\
    \small copyImgKernel
      & $\resultdcKsimp \ GB / s \over \resultdcKs \ GB / s $
      & $\resultdcKmimp \ GB / s \over \resultdcKm \ GB / s $
      & $\resultdcKlimp \ GB / s \over \resultdcKl \ GB / s $
    \\
    & & & \\
      & $=$ \gFPeval{\resultdcKsper}{round( \resultdcKsimp / \resultdcKs * 100,2)} $\resultdcKsper $\ $ \%$
      & $=$ \gFPeval{\resultdcKmper}{round( \resultdcKmimp / \resultdcKm * 100,2)} $\resultdcKmper $\ $ \%$
      & $=$ \gFPeval{\resultdcKlper}{round( \resultdcKlimp / \resultdcKl * 100,2)} $\resultdcKlper $\ $ \%$
    \\
    & & & \\
    \small linearTransformKernel
      & $\resultdlKsimp \ GB / s \over \resultdlKs \ GB / s $
      & $\resultdlKmimp \ GB / s \over \resultdlKm \ GB / s $
      & $\resultdlKlimp \ GB / s \over \resultdlKl \ GB / s $
    \\
    & & & \\
      & $=$ \gFPeval{\resultdlKsper}{round( \resultdlKsimp / \resultdlKs * 100,2)} $\resultdlKsper $\ $ \%$
      & $=$ \gFPeval{\resultdlKmper}{round( \resultdlKmimp / \resultdlKm * 100,2)} $\resultdlKmper $\ $ \%$
      & $=$ \gFPeval{\resultdlKlper}{round( \resultdlKlimp / \resultdlKl * 100,2)} $\resultdlKlper $\ $ \%$
    \\
    & & & \\
    \small mirrorKernel
      & $\resultdmKsimp \ GB / s \over \resultdmKs \ GB / s $
      & $\resultdmKmimp \ GB / s \over \resultdmKm \ GB / s $
      & $\resultdmKlimp \ GB / s \over \resultdmKl \ GB / s $
    \\
    & & & \\
      & $=$ \gFPeval{\resultdmKsper}{round( \resultdmKsimp / \resultdmKs * 100,2)} $\resultdmKsper $\ $ \%$
      & $=$ \gFPeval{\resultdmKmper}{round( \resultdmKmimp / \resultdmKm * 100,2)} $\resultdmKmper $\ $ \%$
      & $=$ \gFPeval{\resultdmKlper}{round( \resultdmKlimp / \resultdmKl * 100,2)} $\resultdmKlper $\ $ \%$
    \\
    & & & \\
    \small bwKernel
      & $\resultdbKsimp \ GB / s \over \resultdbKs \ GB / s $
      & $\resultdbKmimp \ GB / s \over \resultdbKm \ GB / s $
      & $\resultdbKlimp \ GB / s \over \resultdbKl \ GB / s $
    \\
    & & & \\
      & $=$ \gFPeval{\resultdbKsper}{round( \resultdbKsimp / \resultdbKs * 100,2)} $\resultdbKsper $\ $ \%$
      & $=$ \gFPeval{\resultdbKmper}{round( \resultdbKmimp / \resultdbKm * 100,2)} $\resultdbKmper $\ $ \%$
      & $=$ \gFPeval{\resultdbKlper}{round( \resultdbKlimp / \resultdbKl * 100,2)} $\resultdbKlper $\ $ \%$
    \\
    & & & \\
    \small sobelKernel
      & $\resultdsKsimp \ GB / s \over \resultdsKs \ GB / s $
      & $\resultdsKmimp \ GB / s \over \resultdsKm \ GB / s $
      & $\resultdsKlimp \ GB / s \over \resultdsKl \ GB / s $
    \\
    & & & \\
      & $=$ \gFPeval{\resultdsKsper}{round( \resultdsKsimp / \resultdsKs * 100,2)} $\resultdsKsper $\ $ \%$
      & $=$ \gFPeval{\resultdsKmper}{round( \resultdsKmimp / \resultdsKm * 100,2)} $\resultdsKmper $\ $ \%$
      & $=$ \gFPeval{\resultdsKlper}{round( \resultdsKlimp / \resultdsKl * 100,2)} $\resultdsKlper $\ $ \%$
    \\
    & & & \\
    \cline{1-4}
  \end{tabular}
  \caption{Performanceänderung des Datendurchsatzes}
  \label{tab:per_datendurchsatz}
\end{table}

Hingegen gibt es ganz klar eine Steigerung des Datendurchsatzes der Kernels.
Vor allem bei dem sobelKernel ist eine Verdreifachung des Durchsatzes
festzustellen, dies ist wahrscheinlich wegen seinen großen Datenmengen. Obwohl
vermutlich eine Verringerung dieser zu besseren seiner Laufzeit führen würde.

\begin{table}[H]
  \center
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
    \cline{1-4}
    Größe & linearTransformKernel & bwKernel & sobelKernel \\
    \cline{1-4}
    & & & \\
    S
      & $\resultflKsimp \ GFLOPs \over \resultflKs \ GFLOPs $
      & $\resultfbKsimp \ GFLOPs \over \resultfbKs \ GFLOPs $
      & $\resultfsKsimp \ GFLOPs \over \resultfsKs \ GFLOPs $
    \\
    & & & \\
      & $=$ \gFPeval{\resultflKsper}{round( \resultflKsimp / \resultflKs * 100 ,2)} $\resultflKsper $\ $ \%$
      & $=$ \gFPeval{\resultfbKsper}{round( \resultfbKsimp / \resultfbKs * 100 ,2)} $\resultfbKsper $\ $ \%$
      & $=$ \gFPeval{\resultfsKsper}{round( \resultfsKsimp / \resultfsKs * 100 ,2)} $\resultfsKsper $\ $ \%$
    \\
    & & & \\
    M
      & $\resultflKmimp \ GFLOPs \over \resultflKm \ GFLOPs $
      & $\resultfbKmimp \ GFLOPs \over \resultfbKm \ GFLOPs $
      & $\resultfsKmimp \ GFLOPs \over \resultfsKm \ GFLOPs $
    \\
    & & & \\
      & $=$ \gFPeval{\resultflKmper}{round( \resultflKmimp / \resultflKm * 100 ,2)} $\resultflKmper $\ $ \%$
      & $=$ \gFPeval{\resultfbKmper}{round( \resultfbKmimp / \resultfbKm * 100 ,2)} $\resultfbKmper $\ $ \%$
      & $=$ \gFPeval{\resultfsKmper}{round( \resultfsKmimp / \resultfsKm * 100 ,2)} $\resultfsKmper $\ $ \%$
    \\
    & & & \\
    L
      & $\resultflKlimp \ GFLOPs \over \resultflKl \ GFLOPs $
      & $\resultfbKlimp \ GFLOPs \over \resultfbKl \ GFLOPs $
      & $\resultfsKlimp \ GFLOPs \over \resultfsKl \ GFLOPs $
    \\
    & & & \\
      & $=$ \gFPeval{\resultflKlper}{round( \resultflKlimp / \resultflKl * 100 ,2)} $\resultflKlper $\ $ \%$
      & $=$ \gFPeval{\resultfbKlper}{round( \resultfbKlimp / \resultfbKl * 100 ,2)} $\resultfbKlper $\ $ \%$
      & $=$ \gFPeval{\resultfsKlper}{round( \resultfsKlimp / \resultfsKl * 100 ,2)} $\resultfsKlper $\ $ \%$
    \\
    & & & \\
    \cline{1-4}
  \end{tabular}
  \caption{Performanceänderung bei FLOPs}
  \label{tab:per_flops}
\end{table}

Bei den FLOPs legen der $linearTransformKernel$ und der $bwKernel$ deutlich zu,
da diese von den verkürzten Datenladezeiten profitieren. Bei $sobelKernel$ sind
nur leichte Verbesserungen festzustellen, wieder vermutlich wegen überflüssig
geladenen "`Farbwerten"', da immer das ganze $unsigned\ int$ geladen werden muss .

\begin{table}[H]
  \center
  \begin{tabular}{|c|c|c|}
    \cline{1-3}
    Kernel                & Globel Load Efficiency & Globel Store Efficiency \\
    \cline{1-3}
    & & \\
    copyImgKernel
      & $ 88,9 \% \over 22,2 \%$
      & $ 88,9 \% \over 22,2 \%$
    \\
    & & \\
      & \gFPeval{\resultleper}{round( 88.9 / 22.2 * 100 ,2)} $\resultleper $\ $\%$
      & \gFPeval{\resultseper}{round( 88.9 / 22.2 * 100 ,2)} $\resultseper $\ $\%$
    \\
    & & \\
    linearTransformKernel
      & $ 88,9 \% \over 22,2 \%$
      & $ 88,9 \% \over 22,2 \%$
    \\
    & & \\
      & \gFPeval{\resultleper}{round( 88.9 / 22.2 * 100 ,2)} $\resultleper $\ $\%$
      & \gFPeval{\resultseper}{round( 88.9 / 22.2 * 100 ,2)} $\resultseper $\ $\%$
    \\
    & & \\
    mirrorKernel
      & $ 83,9 \% \over 21,0 \%$
      & $ 88,9 \% \over 22,2 \%$
    \\
    & & \\
      & \gFPeval{\resultleper}{round( 83.9 / 21.0 * 100 ,2)} $\resultleper $\ $\%$
      & \gFPeval{\resultseper}{round( 88.9 / 22.2 * 100 ,2)} $\resultseper $\ $\%$
    \\
    & & \\
    bwKernel
      & $ 88,9 \% \over 22,2 \%$
      & $ 88,9 \% \over 22,2 \%$
    \\
    & & \\
      & \gFPeval{\resultleper}{round( 88.9 / 22.2 * 100 ,2)} $\resultleper $\ $\%$
      & \gFPeval{\resultseper}{round( 88.9 / 22.2 * 100 ,2)} $\resultseper $\ $\%$
    \\
    & & \\
    sobelKernel
      & $ 20,8 \% \over 20,8 \%$
      & $ 88,9 \% \over 22,2 \%$
    \\
    & & \\
      & \gFPeval{\resultleper}{round( 20.8 / 20.8 * 100 ,2)} $\resultleper $\ $\%$
      & \gFPeval{\resultseper}{round( 88.9 / 22.2 * 100 ,2)} $\resultseper $\ $\%$
    \\
    & & \\
    \cline{1-3}
  \end{tabular}
  \caption{Performanceänderung der Load und Store Efficiency}
  \label{tab:per_load_store_efficiency}
\end{table}

Das fällt auch bei der Load und Store Efficiency auf. Alle Werte, bis auf die
Globel Load Efficiency des $sobelKernel$, haben sich vervierfacht, da sich auch
die Zugriffe auf den Speicher geviertelt haben.

Die Ausführungszeiten des $copyImgKernel$ haben sich deutlich gegenüber der
Ursprungsversion verbessert (Abbildung \ref{fig:Kernel_vergleich_copy}). Bei
$sobelKernel$ hingegen ist in der Abbildung \ref{fig:Kernel_vergleich_sobel}
nur eine geringe Verbesserungen der Zeiten zu erkennen.


\section{Schlussfolgerungen}
\label{sec:Schlussfolgerungen}

Der Versuch hat uns einen ersten Einblick in das parallele Rechnen auf
Grafikkarten gegeben und neue Denkweisen eröffnet, mit großen Problemen
umzugehen und diese in kleinere beherrschbare Teilprobleme zu zerlegen. Bei der
Auswertung ist uns aufgefallen, wie wichtig es ist, die Hardware zu kennen, auf
der man arbeitet, und ihre Stärken gezielt einzusetzen. Desweiteren haben wir
auch gelernt, den Einfluss einzelner Operationen auf ein Programm besser
einzuordnen, vor allem gilt dies für den Speicherzugriff. Der Versuch hat uns
auch zum Weiterdenken angeregt. So könnte der $sobelKernel$ ein "`richtiges"'
Schwarz-Weiß-Bild bekommen und so der Speicherzugriff verbessert werden. Man
könnte auch die unnötigen Matrixmultiplikationen weglassen und so die FLOPs
senken.

\clearpage
\section{Anhang}
\label{sec:Anhang}

\subsection{G1}
\label{sec:anhang_g1}

\subsubsection{Bilder}
\label{sec:anhang_g1_Bilder}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=15.5cm]{img_copy.png}
  \caption{Ergebnis von copyImgKernel}
  \label{fig:img_copy}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=15.5cm]{img_linear.png}
  \caption{Ergebnis von linearTransformKernel}
  \label{fig:img_linear}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=15.5cm]{img_mirror.png}
  \caption{Ergebnis von mirrorKernel}
  \label{fig:img_mirror}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=15.5cm]{img_bw.png}
  \caption{Ergebnis von bwKernel}
  \label{fig:img_bw}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=15.5cm]{img_sobel.png}
  \caption{Ergebnis von sobelKernel}
  \label{fig:img_sobel}
\end{figure}

\subsubsection{Quellcode von G1}
\label{sec:anhang_g1_quellcode}

\lstinputlisting[basicstyle=\scriptsize, caption=cuda-host.cu, label=lst:host, language=C]{cuda-host.cu}
\lstinputlisting[basicstyle=\scriptsize, caption=cuda-kernels.cu, label=lst:kernels, language=C]{cuda-kernels.cu}

\subsection{G2}
\label{sec:anhang_g2}

\subsubsection{Diagramme der Kernels}
\label{sec:anhang_g2_kernels}

\large{Kernels mit unterschiedlichen Bildgrößen}
\label{sec:anhang_g2_kernels_bilder}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \subfigure[linear] {
    \includegraphics[width=7.5cm, height=5.5cm ]{Diagramme/copyKernel_lin.png}
  }
  \subfigure[logarithmisch] {
    \includegraphics[width=7.5cm, height=5.5cm]{Diagramme/copyKernel_log.png}
  }
  \label{fig:copyImgKernel_image_sizes}
  \caption{Ausführungszeiten von copyImgKernel}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \subfigure[linear] {
    \includegraphics[width=7.5cm, height=5.5cm]{Diagramme/linearTransformKernel_lin.png}
  }
  \subfigure[logarithmisch] {
    \includegraphics[width=7.5cm, height=5.5cm]{Diagramme/linearTransformKernel_log.png}
  }
  \label{fig:linearTransformKernel_image_sizes}
  \caption{Ausführungszeiten von linearTransformKernel}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \subfigure[linear] {
    \includegraphics[width=7.5cm, height=5.5cm]{Diagramme/mirrorKernel_lin.png}
  }
  \subfigure[logarithmisch] {
    \includegraphics[width=7.5cm, height=5.5cm]{Diagramme/mirrorKernel_log.png}
  }
  \label{fig:mirrorKernel_image_sizes}
  \caption{Ausführungszeiten von mirrorKernel}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \subfigure[linear] {
    \includegraphics[width=7.5cm, height=5.5cm]{Diagramme/bwKernel_lin.png}
  }
  \subfigure[logarithmisch] {
    \includegraphics[width=7.5cm, height=5.5cm]{Diagramme/bwKernel_log.png}
  }
  \label{fig:bwKernel_image_sizes}
  \caption{Ausführungszeiten von bwKernel}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \subfigure[linear] {
    \includegraphics[width=7.5cm, height=5.5cm]{Diagramme/sobelKernel_lin.png}
  }
  \subfigure[logarithmisch] {
    \includegraphics[width=7.5cm, height=5.5cm]{Diagramme/sobelKernel_log.png}
  }
  \caption{Ausführungszeiten von sobelKernel}
  \label{fig:sobelKernel_image_sizes}
\end{figure}

\large{Vergleich Kernels untereinander}
\label{sec:anhang_g2_kernels_untereinander}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \subfigure[linear] {
    \includegraphics[width=7.5cm, height=5.5cm]{Diagramme/kernel_plot_lin.png}
  }
  \subfigure[logarithmisch] {
    \includegraphics[width=7.5cm, height=5.5cm]{Diagramme/kernel_plot_log.png}
  }
  \caption{Ausführungszeiten aller Kernels bei Bildgröße M}
  \label{fig:Kernel_image_size_M}
\end{figure}

\subsubsection{Nvidia Visual Profiler}
\label{anhang_g2_nvidia_visual_profiler}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=15.5cm]{nvvp_bilder/nvvp_ganzes_fenster.png}
  \caption{nvvp Fenster}
  \label{fig:nvvp_ganzes_fenster}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=15.5cm]{nvvp_bilder/nvvp_sobel_details.png}
  \caption{nvvp sobelKernel Details}
  \label{fig:nvvp_sobel_details}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=15.5cm]{nvvp_bilder/nvvp_int_sobel_details.png}
  \caption{nvvp verbesserter sobelKernel Details}
  \label{fig:nvvp_sobel_details}
\end{figure}


\subsubsection{Quellcode von G2}
\label{sec:anhang_g2_quellcode}

\lstinputlisting[basicstyle=\scriptsize, caption=cuda-host-int.cu, label=lst:host_int, language=C]{cuda-host-int.cu}
\lstinputlisting[basicstyle=\scriptsize, caption=cuda-kernels-int.cu, label=lst:kernels_int, language=C]{cuda-kernels-int.cu}

\subsubsection{Diagramme der int-Kernels}
\label{sec:anhang_g2_imp_kernels}
\large{Kernels mit unterschiedlichen Bildgrößen}
\label{sec:anhang_g2_kernels_bilder}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \subfigure[linear] {
    \includegraphics[width=7.5cm, height=5.5cm ]{Diagramme/copyKernel_IMP_lin.png}
  }
  \subfigure[logarithmisch] {
    \includegraphics[width=7.5cm, height=5.5cm]{Diagramme/copyKernel_IMP_log.png}
  }
  \label{fig:imp_copyImgKernel_image_sizes}
  \caption{Ausführungszeiten von verbesserten copyImgKernel}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \subfigure[linear] {
    \includegraphics[width=7.5cm, height=5.5cm]{Diagramme/linearTransformKernel_IMP_lin.png}
  }
  \subfigure[logarithmisch] {
    \includegraphics[width=7.5cm, height=5.5cm]{Diagramme/linearTransformKernel_IMP_log.png}
  }
  \label{fig:imp_linearTransformKernel_image_sizes}
  \caption{Ausführungszeiten von verbesserten linearTransformKernel}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \subfigure[linear] {
    \includegraphics[width=7.5cm, height=5.5cm]{Diagramme/mirrorKernel_IMP_lin.png}
  }
  \subfigure[logarithmisch] {
    \includegraphics[width=7.5cm, height=5.5cm]{Diagramme/mirrorKernel_IMP_log.png}
  }
  \label{fig:imp_mirrorKernel_image_sizes}
  \caption{Ausführungszeiten von verbesserten mirrorKernel}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \subfigure[linear] {
    \includegraphics[width=7.5cm, height=5.5cm]{Diagramme/bwKernel_IMP_lin.png}
  }
  \subfigure[logarithmisch] {
    \includegraphics[width=7.5cm, height=5.5cm]{Diagramme/bwKernel_IMP_log.png}
  }
  \label{fig:imp_bwKernel_image_sizes}
  \caption{Ausführungszeiten von verbesserten bwKernel}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \subfigure[linear] {
    \includegraphics[width=7.5cm, height=5.5cm]{Diagramme/sobelKernel_IMP_lin.png}
  }
  \subfigure[logarithmisch] {
    \includegraphics[width=7.5cm, height=5.5cm]{Diagramme/sobelKernel_IMP_log.png}
  }
  \caption{Ausführungszeiten von verbesserten sobelKernel}
  \label{fig:imp_sobelKernel_image_sizes}
\end{figure}

\large{Vergleich Kernels untereinander}
\label{sec:anhang_g2_kernels_untereinander}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \subfigure[linear] {
    \includegraphics[width=7.5cm, height=5.5cm]{Diagramme/IMP_kernel_lin.png}
  }
  \subfigure[logarithmisch] {
    \includegraphics[width=7.5cm, height=5.5cm]{Diagramme/IMP_kernel_log.png}
  }
  \caption{Ausführungszeiten aller int-Kernels bei Bildgröße M}
  \label{fig:imp_Kernel_image_size_M}
\end{figure}

\large{Vergleich verbesserter Kernels}
\label{sec:anhang_g2_kernels_verbessert}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \subfigure[linear] {
    \includegraphics[width=7.5cm, height=5.5cm]{Diagramme/vergleich_copy_lin.png}
  }
  \subfigure[logarithmisch] {
    \includegraphics[width=7.5cm, height=5.5cm]{Diagramme/vergleich_copy_log.png}
  }
  \caption{Vergleich beider copyImgKernel Varianten bei Bildgröße M}
  \label{fig:Kernel_vergleich_copy}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \subfigure[linear] {
    \includegraphics[width=7.5cm, height=5.5cm]{Diagramme/vergleich_sobel_lin.png}
  }
  \subfigure[logarithmisch] {
    \includegraphics[width=7.5cm, height=5.5cm]{Diagramme/vergleich_sobel_log.png}
  }
  \caption{Vergleich beider sobelKernel Varianten bei Bildgröße M}
  \label{fig:Kernel_vergleich_sobel}
\end{figure}
\end{document}
